
\opt{optbw}{
\afterpage{
\FloatBarrier
\newgeometry{margin=2cm, top=3cm}
  \begin{figure}[h]
      \centering
        \includegraphics[width=160mm]{Fig_61} 
        \caption{Diagramme en bâtons des petits objets de la \WTer}
        \label{HistObjet}
  \end{figure}


\begin{landscape}



\begin{longtable}{lll|l|l|l}
  \toprule
\multicolumn{3}{c|}{Activités de subsistance}  & Production et maintenance d'objets & Activités administratives & Activités sociales \\ 
  \midrule
\textbf{Approvisionnement} & \textbf{Préparation}  & \textbf{Stockage} & en pierre  & Scellements  &  Alimentation   \\ 
Travaux d'agriculture & Boucherie & liquide & en os & « écriture » &  Divertissements \\ 
Moissonnage & Mouture & sec & en bois &  & Rencontres \\ 
Chasse & Séchage &  & en argile séchée &  & Musique \\ 
Élevage & Cuisson &  & en argile cuite &  & Festivités \\ 
 & Service &  & en textile &  & Jeux \\ 
 &  &  & en vannerie &  & Décorations \\ 
 &  &  & en cuir &  & Repos \\ 
 &  &  & etc.  &  & Rituels \\ 
 &  &  &  &  & Funéraire \\ 
 &  &  &  &  & Conflits \\ 
 \bottomrule 
 \caption{Classification des activités selon \Verhoeven{} 
 (\citeyear[67--105]{Verhoeven1999})}
\label{AktivitatenVerhoeven}
\end{longtable}



\begin{longtable}{rl}
  \toprule
 Activités & Petits objets \\
    \midrule
Préparation de la nourriture & meules (dormantes, courantes, rotatives),  mortiers et pilons \\ 
Stockage & couvercles et contenants en plâtre,  vanneries \\ 
Moissonnage & faucilles,  lames en silex ou en obsidienne \\ 
Production de textile & fusaïoles,  poids de métier à tisser \\ 
Métallurgie & creusets,  moules,  loupes de métal,  scories,  lingots,  détritus de métal à recycler \\ 
Poterie & argile,  roues de potier,  fours de potier \\ 
Sécurisation d'objets & sceaux-cylindres,  scellements \\ 
Production en bronze à haute valeur ajoutée & épingles,  poinçons, burins,  faucilles, lames, armes,  fourreaux, douilles, éléments de placage \\ 
Production de bijoux & perles en argile, en os, en plâtre, en pierre,  coquilles percées \\ 
Rituels & terres cuites anthropomorphes, statuettes, maquettes de maison \\ 
Distraction & terres cuites zoomorphes, instruments \\
Divers & pointes, massues, haches, pierres à aiguiser \\ 
\bottomrule 
\caption{Classification des objets par activité selon \Pfalzner{}
(\citeyear[180--260]{Pfalzner2001})}
\label{AktivitatenPfalzner}
\end{longtable}


\end{landscape}


\restoregeometry
}
}

S'intéresser à des regroupements oblige à classer le matériel et cette
catégorisation jouera un rôle considérable dans l'évaluation des
concentrations d'objets. Un diagramme en bâtons de l’occurrence de
chaque objet (\cref{HistObjet}) invite à deux remarques\footnote{Pour
une critique plus générale de la base de données, voir \infra{}
\cref{981-BDD-KF}.}. Tout d'abord, les catégories, puisqu'appliquées
par l'équipe de recherche, reflètent le travail typologique des
archéologues, de façon évidente en ce qui concerne la classification
des épingles, qui est beaucoup plus détaillée que pour les autres
objets\footnote{Cette typologie suit le travail de \Boehmer{}, qui au
reste, est très pratique.}. Deuxièmement, il s'agit d'une
représentation des méthodes de fouilles et de la sélection des objets
qui ont été inventoriés dans le registre. Ainsi, les objets les plus
fréquents sont les vases même si cette catégorie ne regroupe que les
vases découverts dans un bon état de conservation et qui ont été
\citfr{individualisés}, laissant pour compte tous les tessons. Un tout
autre graphique aurait été obtenu si les vases avaient été divisés
selon leur forme (jarre, bol, etc.) comme l'ont été les épingles.


Pour obtenir une idée des activités qui se sont déroulées à \bo, il faut
reclasser les objets en catégories d'activité. Ainsi, les fusaïoles
peuvent être
regroupées dans une catégorie \citfr{production de textile}. Le problème
essentiel réside alors dans l'établissement des différentes activités à
explorer. Une fusaïole témoigne, selon la précision de l'analyse, de la
production de fils, de la production de textile ou de la production d'objets.
Toute catégorisation est personnelle, heuristique et constitutive de pouvoir;
elle n'est jamais neutre\footnote{\cite[32]{Foucault1975a}.}. Dans un premier
temps, je confronte les classifications des objets en catégories d'activités de
\Pfalzner{} et «~{\Voigt{}-\Verhoeven{}}~» pour mieux faire ressortir ma
catégorisation. Aucun de ces auteurs n'a explicité les choix fondant leur
taxinomie.




\subsubsection{Les classements de «~{\Voigt{}-\Verhoeven{}}~» et de \Pfalzner{}}


La classification de \Verhoeven{} reprend le travail de
\Voigt{}\footnote{\cite[296--316]{Voigt1983}.} et se fonde sur un classement
des objets en catégories selon leur fonction
(\cref{AktivitatenVerhoeven})\footnote{\cite[67--105]{Verhoeven1999}.}. Ces
deux scientifiques regroupent les activités en quatre catégories principales
(activités de subsistance, activités de production et maintenance d'objets,
activités administratives et activités sociales) pour lesquelles des objets
représentatifs ont été associés. Par exemple, à l'activité \citfr{mouture} de la
catégorie «~préparation de la nourriture~» sont associés les meules dormantes, les
meules courantes, les pilons et les mortiers. Les classes de \Voigt{} et
\Verhoeven{} s'adaptent à l'étude de sites néolithiques, ce qui explique
l'absence d'activités liées au travail du métal. \Voigt{} ne justifie pas sa
classification\footnote{\cite[296--316]{Voigt1983}.} et \Verhoeven{} reconnaît
simplement ses catégories comme étiques (par opposition à émiques), sans
justifier les divisions\footnote{\cite[69]{Verhoeven1999}.}.

\Pfalzner{} considère qu'une classification en activités varie de région en
région, de période en période et doit donc être entreprise pour chaque période
par région\footnote{\cite[65]{Pfalzner2001}.}. \Pfalzner{} a divisé le matériel
archéologique répertorié pour son étude (l'habitat domestique du
\iiiemeMil{}
millénaire du Nord de la Mésopotamie) en 14 catégories et il a listé les objets
appartenant à chaque catégorie
(\cref{AktivitatenPfalzner})\footnote{\cite[180--260]{Pfalzner2001}.}. 



\subsubsection{Une taxinomie élaborée pour une analyse spatiale}


Pour explorer la \WTer, j'ai tout d'abord attribué une fonction aux
objets tout en ayant à l'esprit que la taille du groupe a une
influence considérable sur sa
visualisation\footnote{\cite[214\psq]{Harrower2013},
  \cite{Terrenato2004}.}. Cette étape se heurte à un problème central
dans l'archéologie, celui de donner du sens à un objet d'une société
disparue, ce qui dépend en grande partie de
l'analogie\footnote{\cite[85--108]{Bernbeck1997}.}. Les publications
de matériel de \bo{} n'abordent pas cette question. La typologie des
objets de \Boehmer{} étudie le matériel sous l'angle des matériaux et
des formes sans regrouper les objets par types d'activité ou de
fonction. Ainsi les épingles en os et en bronze ne sont pas étudiées
conjointement, mais dans des chapitres différents. \Verhoeven{} a
longuement discuté le problème pour attribuer une fonction à un
objet\footnote{\cite{Verhoeven2005}.}. Je n'ai pas (ré)étudié tous les
objets de la \WTer{} les uns après les autres et j'ai été contraint,
le plus souvent, de suivre le raisonnement de \Boehmer{}, c'est-à-dire
que «~la forme indiquerait la fonction~». Certains objets ne peuvent
pas être classés avec certitude et d'autres, de manière seulement
vague. La tracéologie permettrait de réduire les possibilités et de
définir dans quelle activité ont été utilisés des objets tels les
poinçons. Lorsque la division selon la morphologie n'était pas
possible, j'ai divisé les objets dans des classes mixtes comme
«~Métallurgie-Textile~».

À la suite de \Verhoeven, j'ai regroupé les objets en trois grandes catégories :
ceux concernant les activités sociales («~Social~», \cref{Lab_SankeyPrObjet_p}), la
production d'objets («~PrObjet~», \cref{Lab_SankeySocial_p}) et la subsistance
(«~Subsi~», \cref{Lab_SankeySubsi_p}). La catégorisation proposée dans ce manuscrit
n'est pas l'unique solution et (im)pose deux problèmes majeurs. Tout d'abord,
c'est la forme qui a défini la fonction ; ensuite, ces catégories sont figées,
alors qu'un objet a sûrement changé de catégorie au cours de son
utilisation\footnote{\cite{Pollock2010b}.}. En insistant ici sur cette
classification et sa visualisation, je souhaite offrir le maximum de
possibilités pour que chacun puisse remettre en question ma taxinomie et en
récréer une nouvelle à sa manière.




\subsection{Visualisation des catégories}

Pour visualiser le classement, j'ai décidé de représenter cette typologie selon
un diagramme dit de \textit{Sankey}. À l'origine, les diagrammes de
\textit{Sankey} ont été conçus pour visualiser des flux dont l'épaisseur des
embranchements est proportionnelle\footnote{\cite{Wikipedia2014-Sankey}.}. Ce
genre de représentation facilite la lecture de la typologie et la contribution
de chaque type à une fonction. Par exemple, dans les éléments classés dans la
catégorie administration, ce sont les tablettes cunéiformes qui appartiennent à
la classe d'objets la plus importante, une lecture nettement plus aisée que
celle à partir des tableaux (\cref{TabTypesObjets,TabFunObjets,TabCatObjets}). 

Pour la production d'objets (\cref{Lab_SankeyPrObjet_p}), les artefacts ont été
classés à deux reprises dans des catégories « mixtes »,
\textit{Métallurgie-Textile} et \textit{Parure-Textile}. La visualisation grâce
à des diagrammes de Sankey favorise l'évaluation de la classification et de son
influence, selon que l'on attribue ces ensembles mixtes à l'une ou l'autre catégorie.
Comme je le considère plus en détail par la suite dans l'analyse spatiale, les
poinçons et les burins sont des petits outils qui servent plus à la retouche
qu'à la confection d'objets en métal. Ces catégories \textit{Métallurgie-Textile} et
\textit{Textile} pourraient tout aussi bien être considérées ensembles,
regroupées dans une catégorie « petits outils de retouche ». Une nouvelle
catégorisation, mentalement possible, montre comment ces objets dominent
numériquement l'inventaire de la \WTer. Ils doivent être considérés comme des
outils standards et des objets courants. Cette nouvelle catégorisation, en
revanche, souligne à quel point la présence d'objets propres à la métallurgie
est rare. On peut d'ores et déjà pointer du doigt des activités qui se sont
déroulées à la \WTer{}. Elles se caractérisent par l'emploi de petits outils,
sans aucun doute polyvalents et permettant de (re)travailler le textile, le
cuir, le bois, les métaux et de nombreux autres matériaux.
